[Tin_Ching_Estate_Entry_Plaza_2014.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Estate_Entry_Plaza_2014.jpg "fig:Tin_Ching_Estate_Entry_Plaza_2014.jpg")
[Tin_Ching_Shopping_Centre_(full_view_and_blue_sky).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Shopping_Centre_\(full_view_and_blue_sky\).jpg "fig:Tin_Ching_Shopping_Centre_(full_view_and_blue_sky).jpg")
[Tin_Ching_Amenity_&_Community_Building_2014.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Amenity_&_Community_Building_2014.jpg "fig:Tin_Ching_Amenity_&_Community_Building_2014.jpg")
[Tin_Ching_Estate_Open_Space2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Estate_Open_Space2.jpg "fig:Tin_Ching_Estate_Open_Space2.jpg")
[Tin_Ching_Estate_Basketball_Court.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Estate_Basketball_Court.jpg "fig:Tin_Ching_Estate_Basketball_Court.jpg")
[Tin_Ching_Estate_Open_space_2009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Estate_Open_space_2009.jpg "fig:Tin_Ching_Estate_Open_space_2009.jpg")
[Tin_Ching_Estate_Open_Space_200908.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Estate_Open_Space_200908.jpg "fig:Tin_Ching_Estate_Open_Space_200908.jpg")
[Tin_Ching_Estate_Phase_2_Open_space_2014.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_Ching_Estate_Phase_2_Open_space_2014.jpg "fig:Tin_Ching_Estate_Phase_2_Open_space_2014.jpg")
**天晴邨**（）是[香港的一個](../Page/香港.md "wikilink")[公共屋邨](../Page/香港公共屋邨.md "wikilink")，位於[元朗區](../Page/元朗區.md "wikilink")[天水圍新市鎮](../Page/天水圍新市鎮.md "wikilink")103區及104區，由[香港房屋委員會負責屋邨租務管理](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")，物業管理則外判予宜居物業管理有限公司負責。

## 歷史背景

第一期、第二期於2008年7月10日入伙，而第三期則於2010年4月1日入伙。特別的是第1、2座（晴-{彩}-樓、晴雲樓）是屬於第二期，第3、4座（晴碧樓、晴海樓）是屬於第一期。而因位於103區的第一、二期均於同一時間入伙，位於104區的第三期則於近兩年後才入伙；故不少區內人誤以為本邨祇分為兩期，將第一、二期同視作第一期，第三期視作第二期。

## 屋邨資料

### 設計

是由房屋署總建築師（1）負責設計，由於天晴邨鄰近濕地公園，故不少細部設計也跟濕地公園有關，設計圍繞著抽象化了的雀鳥、植物、藍天的圖案，透過混凝土及油漆繪畫在各層電梯大堂牆壁之上，裝飾之餘又能跟周邊環境協調。各座樓宇翼尾頂部，也設有抽象化的雀鳥裝飾的飄棚，可惜被人批評施工困難、浪費建築成本及無實際作用的建築裝飾。

### 樓宇

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>座號</strong></p></th>
<th><p><strong>期數</strong></p></th>
<th><p><strong>樓宇名稱</strong></p></th>
<th><p><strong>樓宇類型</strong></p></th>
<th><p><strong>層數</strong></p></th>
<th><p><strong>落成年份</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>|rowspan=3|第二期</p></td>
<td></td>
<td><p>服務設施大樓</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>2008</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第1座</p></td>
<td><p>晴-{彩}-樓</p></td>
<td><p><a href="../Page/非標準設計大廈.md" title="wikilink">非標準設計大廈</a><br />
（十字型）<br />
＊ 晴滿樓、晴悅樓<br />
不設2-3人單位，每層原8個2-3人單位的位置，改為4個2房單位</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第2座</p></td>
<td><p>晴雲樓</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第3座</p></td>
<td><p>第一期</p></td>
<td><p>晴碧樓</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第4座</p></td>
<td><p>晴海樓</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第5座</p></td>
<td><p>第三期</p></td>
<td><p>晴滿樓</p></td>
<td><p>2010</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第6座</p></td>
<td><p>晴喜樓</p></td>
<td><p>37</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第7座</p></td>
<td><p>晴悅樓</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 設施

由於天水圍北大部份屋邨缺乏戶外遊憩空間，地積比率較高，加上人口增長速度減慢，因此天晴邨採用較低地積比率興建，並且提供多項設施，包括多個[兒童遊樂場](../Page/兒童遊樂場.md "wikilink")、兩個[籃球場](../Page/籃球場.md "wikilink")、一個[羽毛球場](../Page/羽毛球場.md "wikilink")、石卵徑及健身設施，附近亦設有[天晴商場](../Page/天晴商場.md "wikilink")。此外，屋邨也設有一條[緩跑徑](../Page/緩跑.md "wikilink")。

邨內原設迷你[高爾夫球場及兩座地面跳躍](../Page/高爾夫球場.md "wikilink")[噴泉](../Page/噴泉.md "wikilink")，唯有居民及區議員批評設施浮誇和不切實際，最終設施啟用不足一年，高爾夫球場的六個球洞被填平，一直被閒置，直至2013年年中，原用地被改為健身設施。地面噴泉一直停用至今\[1\]。

天晴邨內的天晴社區會堂，有關設施適合專業劇團作話劇表演。

天晴邨內天晴社區綜合服務大樓，是房委會在天水圍區興建的第六幢大樓，大樓樓高六層，建築面積9,500平方米，在2010年底落成後有近20個服務單位，為區內各階層提供多元化的社會福利、社區健康、職業培訓及招聘服務，配合天水圍區居民的需要。

### 社區服務設施

  - [香港中華基督教青年會天水圍天晴會所](../Page/香港中華基督教青年會.md "wikilink") （服務設施大樓1樓）
  - [社會福利署北天水圍社會保障辦事處](../Page/社會福利署.md "wikilink")（服務設施大樓地下）

天晴社區綜合服務大樓

  - [勞工處就業一站](../Page/勞工處.md "wikilink")
  - [新界社團聯會培訓中心](../Page/新界社團聯會.md "wikilink")
  - [香港工會聯合會業餘進修中心](../Page/香港工會聯合會.md "wikilink")
  - [基督教聯合那打素社康服務](../Page/基督教聯合那打素社康服務.md "wikilink")[賽馬會天水圍社區健康中心](../Page/賽馬會天水圍社區健康中心.md "wikilink")
  - [香港基督教女青年會](../Page/香港基督教女青年會.md "wikilink")[賽馬會天水圍家庭健康促進中心](../Page/賽馬會天水圍家庭健康促進中心.md "wikilink")
  - [香港女童軍總會新界西中心](../Page/香港女童軍總會.md "wikilink")
  - [天水圍居民服務協會基金會](../Page/天水圍居民服務協會基金會.md "wikilink")[天晴邨王威信青少年綜合服務中心](../Page/天晴邨王威信青少年綜合服務中心.md "wikilink")
  - [香港婦聯](../Page/香港婦聯.md "wikilink")[廖湯慧靄天晴綜合服務中心](../Page/廖湯慧靄天晴綜合服務中心.md "wikilink")
  - [東華三院廖烈武伉儷兒童發展中心](../Page/東華三院廖烈武伉儷兒童發展中心.md "wikilink")
  - [博愛醫院](../Page/博愛醫院.md "wikilink")[香港旭日扶輪社家庭發展中心](../Page/香港旭日扶輪社家庭發展中心.md "wikilink")
  - [保良局](../Page/保良局.md "wikilink")[天晴茶座](../Page/天晴茶座.md "wikilink")
  - [基督教香港信義會](../Page/基督教香港信義會.md "wikilink")[社會服務部](../Page/社會服務部.md "wikilink")
  - [東華三院社會服務科](../Page/東華三院.md "wikilink")／青少年及家庭綜合服務
  - [東華三院姚連生紀念日間活動中心暨宿舍](../Page/東華三院.md "wikilink")

### 商場

  - 天晴商場採單層設計，於2008年10月正式開放，設有[惠康超級市場](../Page/惠康超級市場.md "wikilink")、[7-11便利店](../Page/7-11便利店.md "wikilink")、[萬寧](../Page/萬寧.md "wikilink")、美心MX\]\]、車厘子餅店，洗衣店。[1](http://www.housingauthority.gov.hk/hdw/content/document/b5/commercial/shoppingcentres/tinching.pdf)

## 教育設施

### 幼稚園

  - [平安福音堂幼稚園（天水圍）](http://www.peck.edu.hk/tinshuiwai/)（2008年創辦）（服務設施大樓地下）

### 小學

  - [潮陽百欣小學](../Page/潮陽百欣小學.md "wikilink")（1993年創辦）

### 中學

  - [伯裘書院](../Page/伯裘書院.md "wikilink")（1954年創辦）
  - [伊利沙伯中學舊生會湯國華中學](../Page/伊利沙伯中學舊生會湯國華中學.md "wikilink")（2005年創辦）
  - [香港青年協會李兆基書院](../Page/香港青年協會李兆基書院.md "wikilink")（2006年創辦）

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [輕鐵](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")[705](../Page/香港輕鐵705綫.md "wikilink")、[706](../Page/香港輕鐵706綫.md "wikilink")[天悅站](../Page/天悅站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 天晴邨晴碧樓

<!-- end list -->

  - 天晴邨晴彩樓

<!-- end list -->

  - 天晴邨晴雲樓

</div>

</div>

## 圖集

Tin Ching Estate Phase 2.jpg|天晴邨第三期 Tin Ching Estate Open Space
1.jpg|天晴邨第二期休憩空間（2008年） Tin Ching Estate Badminton Court.jpg|羽毛球場
Tin Ching Estate Table Tennis Zone.jpg|乒乓球檯 Tin Ching Estate Jogging
Path.jpg|緩跑徑 Tin Ching Estate Gym Zone.jpg|健體區 Tin Ching Estate
Playground.jpg|兒童遊樂場 Tin Ching Estate Playground (2).jpg|兒童遊樂場（2） Tin
Ching Estate Playground (3).jpg|兒童遊樂場（3） Tin Ching Estate Playground
(4).jpg|兒童遊樂場（4） Tin Ching Estate Gym Zone (2).jpg|健體區（2） Tin Ching
Estate Gym Zone (4).jpg|健體區（3） Tin Ching Estate Gym Zone (5).jpg|健體區（4）
Tin Ching Estate Gym Zone (6).jpg|健體區（5） Tin Ching Estate Bicycle
Parking Space.jpg|單車停泊區 Tin Ching Estate Covered Walkway.jpg|有蓋行人通道

### 興建圖集

TSW103.JPG|興建中的天晴邨第一、二期（2006年12月） Tin Ching Estate
200711.jpg|興建中的天晴邨第一、二期（2007年11月） Tin Ching Estate
200712.jpg|興建中的天晴邨第一、二期（2007年12月） Tin Ching Estate
200808.jpg|天晴邨（右遠方為建築中的天晴邨第三期）（2008年8月） Tin Ching
Estate Phase 2 200808.jpg|興建中的天晴邨第三期（2008年8月） Tin Ching Estate Phase 2
200906.jpg|興建中的天晴邨第三期（2009年6月）

## 參考資料

## 外部連結

  - [房委會天晴邨資料](http://www.housingauthority.gov.hk/b5/interactivemap/estate/0,,3-347-3_17977,00.html)
  - [天水圍 天晴邨 第一期屋邨設施](http://hk.myblog.yahoo.com/tfscg/article?mid=3773)
  - [天晴邨平面圖](http://hk.myblog.yahoo.com/tfscg/article?mid=4013)
  - [天晴邨邨名命名](https://web.archive.org/web/20080412000437/http://www.ericcheung.net/reports/2007042703.htm)
  - [有關天晴社區會堂資料](http://hk.myblog.yahoo.com/tfscg/article?mid=2026)
  - [有關天晴社區會堂資料音樂會活動](http://hk.myblog.yahoo.com/tfscg/article?mid=3671)

[en:Public housing estates in Tin Shui Wai\#Tin Ching
Estate](../Page/en:Public_housing_estates_in_Tin_Shui_Wai#Tin_Ching_Estate.md "wikilink")

[Category:天水圍](../Category/天水圍.md "wikilink")
[Category:建在填海/填塘地的香港公營房屋](../Category/建在填海/填塘地的香港公營房屋.md "wikilink")

1.  [東方日報：天水圍公屋建高球場浪費公帑
    (2008年9月30日)](http://orientaldaily.on.cc/archive/20080930/new/new_k1cnt.html)